係時候討論下西洋菜街行人專用區時段邊檔最高質

宜家個行人專用區根本變撚哂廢過廢佬週末gathering嘅地方
檔檔都拎個死人大喇叭出來鬥大聲 有檔擺哂嘢以為會跳軟hoop 播住Billie Jean最撚離譜 睇咗佢跳10幾分鐘都無做過嘢

無係香港一排 西洋菜街幾時變成咁

大陸人disco

星期六，晚上8點，未走出旺角港鐵站D3出口，便有陣陣歌聲與人潮，撲面而來。

「這是旺角。這裏有太多的行人。這裏太多的車輛。」1972年，劉以鬯在《對倒》寫着。四十五年後，只有更多的人，更多的車。運輸署數據顯示，西洋菜南街每小時的行人流量達兩萬人次，比皇后大道中高出一倍。

「嘈」，早已代替「旺」，成為現今西洋菜南街的第一印象。繁華鬧市，夜色醉人，走一趟，一檔接着一檔，密密匝匝，許許多多，都是唱歌的，開着大喇叭。老歌、紅歌、流行歌、粵曲、舞曲⋯⋯青菜蘿蔔，各有所好，只是早已混和一起。有人聽得皺眉，掩耳急逃：有人駐足欣賞，晚晚捧場。

西洋菜街嘈。西洋菜街人多。西洋菜街是多聲道的。這條街有自己的規則，聚集形形色色的人:「狼人」、「大媽」、廢青、外國人、世界冠軍⋯⋯還有食物鏈的底層，安放着一群無家者，切切實實依頼霸位生存。

香港的空間被異常嚴密地規管着，唯有行人專用區開放十多年，成為街頭文化搖籃。各式街頭表演，有唱歌的，有攝影的，擺手作的⋯⋯他們在街頭表演，付出血汗，收獲掌聲，風險卻是隨時遭票控。殺街後，問許多人，卻說以往彷彿安靜許多，更自由。

公共空間誰屬？除此之外，旺角是否不能擺檔賣魚蛋，中環馬路是否不可以成立行人專用區？一條自由的街道是怎樣的呢？

空間，是一種權力的博弈。在香港，資本主義橫行，商場太多，規管太濫，小市民自由活動的地方非常狹窄。旺角行人專用區正是空間政治的縮影。在這裏，吵鬧、混亂、擠迫、庶民、多樣化、空間不足⋯⋯「大媽」被排斥，某程度更成了中港之爭的具體呈現。

旺角行人專用區缺乏良性管理，亂象種種，政府不探究問題根本，反而採取「殺街」政策，證明港府維持了其一貫不喜歡深入基層、人性地解決問題的習慣。有沒有政府官員會問：如果這條街又吵又鬧，但是你們也願意留下來，那是為了什麼呢?

為餬口，為創新，為興趣，為自在，為磨練自己⋯⋯每個人都有一個「理由」，可是，所有人真正留下的原因卻離不開：快樂。

仍然有一班人，熱愛這一條紛繁的街。這一條街，素來海納百川。他們每一個人都有故事。他們是自由的魚，魚需要的是足夠的水，而不是一個魚缸。

「你們唔使咁大聲的，會搞到人哋舖頭。」
「道理也講唔通！」
「明白嗎？我的普通話還可以嗎？」
星期六8點半，一聲呼喝驟響，百老匯戲院門外爆發罵戰，人羣呼呼地迅速圍成一圈，衝突的中心點是操普通話的歌嫂，以及樂隊「雄樂館」的劍雄，還有街頭攝影師Dickey。事件隨歌嫂妥協、答允將音量收細而落幕。
我哋呢度唔需要「大媽」
「現場音量太嘈，」「雄樂館」另一成員Jacqueline手執咪高峰說：「我們這裏唔需要大媽，想聽可以過隔籬。」說罷，眾人拍掌。
有人，就有恩怨；有恩怨，就有江湖。劍雄事後解釋，自己幾年前一直在行人專用區演唱，但自去年5月起，「雄樂館」由豉油街搬到百老匯戲院前演唱，忍讓了大半年，才爆發第一次爭吵。「有班做開幾年的同行，大家都好自律，但外來者不會跟你溝通，甚至擺在隔籬，同你鬥大聲。」
他們口中的外來者，即俗稱的「大媽」，來自屯門的新移民歌嫂。劍雄說，兩檔相隔太近，為了自己的聽眾，「不可能細聲」，結果雙方鬥大聲，形成噪音。
聲場，變成戰場。雄樂館在2011年開始表演時，劍雄抱一把結他，Jacqueline撫電子琴，自彈自唱，加上一個小型喇叭，設備簡單。現在，不得不買三個大喇叭，也被迫放棄樂器，轉唱卡拉OK。二人都說，其實已經嘈到聽不到自己唱什麼。
don170211olivia-33
「大媽」與擁躉在場起舞。
我投訴人 人投訴我
歸根究柢，空間不足是元兇。劍雄記憶中，初時整條西洋菜街只有四檔唱歌的，散佈各路段，大家相安無事，當時整條街最吵是大屏幕電視。他自己逢二、四、六、日表演。「以往有種默契，大家輪流出現，總不能日日唱，嗓子都要休息。」劍雄說：「殺街後剩下兩日，所有人都想唱，情況開始惡劣，然後『大媽』又出現。」記者周六晚上點算，發現九百米長度的街內，8點高峰期總共有十六個歌檔，部分檔口之間距離不足一米，就好像兩個唱不同歌曲的歌手同時在同一個舞台上演唱。
「我仍然記得，當日建制派廿四票通過殺街，得一票棄權。」殺街前，劍雄曾跟陳家洛議員討論規管方案。殺街後，他們曾在平日轉往天橋上表演，剛剛開檔，就已遭到警方發告票。
他們開始經常遭到投訴。高峰期，一晚四五十個電話，據悉是豉油街樓上住戶。有次，甚至未開唱，沒有插電，已遭投訴。另一邊廂，百老匯戲院的大屏幕「由朝到晚，十多小時」廣播，劍雄不勝其煩，也曾向警察投訴，警員的答覆是：「人哋交租。」
「我們明白，音樂是要令人舒服，若果變了吵耳，多好聽也有問題。」音樂變成噪音，劍雄和Jacqueline都認為是規管出了問題。

香港街頭表演規管落後
「雄樂館」的故事，在街角開始。七年前，二人在尖沙咀擺唱時認識，成為拍檔。Jacqueline曾患上重度憂鬱症，唱歌成為她的精神寄託，期間更被另一街頭賣唱者騙去數萬港幣。今天，兩人仍在街頭各自擺唱，碰到了，相見不相識。
擺街久了，人潮起伏，來了又去，去了又來。人，才是菜街最獨特的風景。有女歌迷家住香港仔，由尖沙咀追到旺角，每晚支持她。對面的周生生職員，閒來無事來聽歌，每逢生日、過節會過來點歌。以往在豉油街，Adidas和Samsung的店員更跟他說：「不如你擺我度，我怕給第二檔擺了！」
西九開放街頭表演，他們沒有申請。「一來人流不夠，二來交通不方便，三來只准在下午唱，哪會有人聽？」劍雄說，比較外國，日本的街頭表演被稱為「大道藝」，歐美有規管制度，設有音量、時間、距離、評核等等，視為文化一部分。「點解香港咁文明，連呢樣嘢都無？」
近幾年行人專用區負面新聞如潮，Jacqueline說，再這樣下去，恐怕菜街早晚會被封殺。

屌你老母原來係做雞！！！。
記者一連數周觀察，「雄樂館」旁邊的「大媽」，一檔共有四到六人輪唱。曾有傳媒披露，這班歌嫂來自屯門，每晚唱歌。每逢周末，她們便各自報到。她們衣著打扮華麗浮誇，腳踩四五吋高跟鞋，喜歡唱大陸歌曲。除豉油街口兩檔，還有奶路臣街，與山東街口一檔，「大媽」互相認識，經常到別檔「客串」。
「大媽」獻唱，收入頗豐，不時會有較年長男性觀眾遞上紙幣或利市打賞。記者現場估計，一首歌大約可博得九至十人打賞，算起來至少有三四百港元收穫。部分觀眾非常投入，會走到琴師處主動點歌，之後隨着樂曲在街上起舞。
旺角羅文說：「每一檔大媽，大約半年就會衰落，好多我哋歌迷都有講，有朋友試過塞錢給她們，（歌嫂）會之後約去飲茶。」有人甚至揚言，「大媽」還有其他交易，「收三千蚊一次」。記者就這種傳聞訪問「大媽」，不過，她們不願意接受訪問並拒絕回應。

迫離街頭 迫上工廈
迫離工廈 柒出香港